% toki pona phonetic alphabet
% /dev/urandom
% april 2020

# toki pona phonetic alphabet

This phonetic alphabet covers the English and Russian alphabets, as well as all
the printable ASCII characters.

It could be useful for spelling out information that needs to be interpreted
correctly letter-by-letter, such as email addresses, usernames and other
information.

All the English/Latin letters and numbers are taken from the NATO phonetic
alphabet, whereas all other characters use only toki pona words. Words "sitelen"
and "nanpa" could be omitted, if it doesn't cause ambiguity.

The Russian letters are taken from the amateur radio registration and usage
rules of the Russian Federation. These are mostly based on Russian names.

Words in between brackets indicate the original word used.

For uppercase letters, say "suli" after the name of the letter in question.

# фонетический алфавит для токи пона

Этот фонетический алфавит содержит все буквы английского и русского алфавитов, а
также все печатаемые символы кодировки ASCII.

Фонетические алфавиты обычно используются, чтобы в голосовом общении точно передать
последовательность букв или символов, таких, как адреса электронной почты, имена
пользователей и другую похожую информацию.

Имена английских букв и цифр в этом алфавите взяты из фонетического алфавита
НАТО, а русских букв -- из инструкций о порядке регистрации и эксплуатации
любительского радио в РФ. Все остальные имена сделаны из родных слов языка токи
пона. Слова "sitelen" и "nanpa" можно не упоминать, если это не вызовет
путаницы.

Слова в квадратных скобках указывают, от каких слов происходит название того или
иного знака.

<button onclick="toggle_sitelen_pona();">(sitelen pona?)</button>

> %pona0%
> # nasin pi kalama sitelen pi toki pona
> 
> ni li nasin pi kalama sitelen pi toki pona. sina ken toki e sitelen ale Inli, e
> sitelen ale Losi, e sitelen ale Asuki [ASCII] kepeken ona.
> 
> sitelen Inli ale en sitelen nanpa mute li kama tan nasin pi kalama sitelen pi
> kulupu Neto [NATO]. sitelen ante li sin, li kepeken nimi pi toki pona taso. jan
> kute li ken ala kama sona ike e toki sina la, sina ken weka e nimi "sitelen", e
> nimi "nanpa".
> 
> kulupu lawa Losi li jo e nasin tawa ni: jan pi lipu ken ala li wile pana e
> kalama lon kon tawa weka. nimi pi sitelen Losi kama tan nasin ni. ona mute suli
> li kama tan nimi Losi.
> 
> nimi lon insa poki kiwen li nimi tan. o toki ala e ona.
> 
> sina toki e sitelen suli la, sina wile toki e nimi pi sitelen e nimi "suli".
> 

|  sitelen | nimi pi sitelen                                          |
|:--------:|----------------------------------------------------------|
|          | sitelen kon                                              |
|        ! | sitelen pilin                                            |
|        " | sitelen toki / sitelen pi toki tu                        |
|        # | sitelen nanpa                                            |
|        $ | sitelen mani                                             |
|        % | sitelen pi tu mute / sitelen kipisi                      |
|        & | sitelen en                                               |
|        ' | sitelen pi toki wan                                      |
|        ( | poki sike open                                           |
|        ) | poki sike pini                                           |
|        * | sitelen mun                                              |
|        + | sitelen namako / sin                                     |
|        , | sitelen la                                               |
|        - | sitelen supa                                             |
|        . | sitelen pini                                             |
|        / | sitelen palisa                                           |
|        0 | nanpa Silo [zero] / nanpa ala                            |
|        1 | nanpa wan                                                |
|        2 | nanpa tu                                                 |
|        3 | nanpa Tuli [three] / nanpa tu wan                        |
|        4 | nanpa Po [four] / nanpa tu tu                            |
|        5 | nanpa Papu [five] / nanpa luka                           |
|        6 | nanpa Sisu [six] / nanpa luka wan                        |
|        7 | nanpa Sewen [seven] / nanpa luka tu                      |
|        8 | nanpa Eto [eight] / nanpa luka tu wan                    |
|        9 | nanpa Nana [niner] / nanpa luka tu tu                    |
|        : | sitelen pi pini tu                                       |
|        ; | sitelen pi pini pi la / sitelen pi pini en la            |
|        < | sitelen pi suli lili                                     |
|        = | sitelen sama                                             |
|        > | sitelen pi suli mute                                     |
|        ? | sitelen pi wile sona                                     |
|        @ | sitelen lon                                              |
|        [ | poki kiwen open                                          |
|        \ | sitelen palisa monsi                                     |
|        ] | poki kiwen pini                                          |
|        ^ | sitelen lawa                                             |
|        _ | sitelen supa anpa / supa noka                            |
|        ` | sitelen toki monsi                                       |
|        { | poki linja open                                          |
|        | | sitelen palisa sinpin                                    |
|        } | poki linja pini                                          |
|        ~ | sitelen linja                                            |

|  sitelen Inli | nimi pi sitelen                                     |
|:--------:|----------------------------------------------------------|
|        a | Alepa [Alpha]                                            |
|        b | Lapo [Bravo]                                             |
|        c | Sali [Charlie]                                           |
|        d | Teta [Delta]                                             |
|        e | Eko [Echo]                                               |
|        f | Posuto [Foxtrot]                                         |
|        g | Kopu [Golf]                                              |
|        h | Ote [Hotel]                                              |
|        i | Insija [India]                                           |
|        j | Sulije [Juliett]                                         |
|        k | Kilo                                                     |
|        l | Lima                                                     |
|        m | Maku [Mike]                                              |
|        n | Nowenpa [November]                                       |
|        o | Osuka [Oscar]                                            |
|        p | Papa                                                     |
|        q | Kepeka [Quebec]                                          |
|        r | Lomejo [Romeo]                                           |
|        s | Sijela [Sierra]                                          |
|        t | Tenko [Tango]                                            |
|        u | Junipon / Unipon [Uniform]                               |
|        v | Pikuta [Victor]                                          |
|        w | Wisuki [Whiskey]                                         |
|        x | Ekule [X-Ray]                                            |
|        y | Jenki [Yankee]                                           |
|        z | Sulu [Zulu]                                              |

|  sitelen Losi | nimi pi sitelen                                     |
|:--------:|----------------------------------------------------------|
|        а | Ana [Анна] / Anton [Антон]                               |
|        б | Poli [Борис]                                             |
|        в | Wasili [Василий]                                         |
|        г | Kalina [Галина]                                          |
|        д | Domitoli [Дмитрий]                                       |
|        е | Elena / Jelena [Елена]                                   |
|        ж | Senja [Женя] / Suku [жук]                                |
|        з | Sinawita [Зинаида]                                       |
|        и | Iwan [Иван]                                              |
|        й | Iwan lili [Иван краткий] / Jota [йот]                    |
|        к | Kontansin [Константин] / Kilowata [киловатт]             |
|        л | Lejoni [Леонид]                                          |
|        м | Mikawi [Михаил] / Malija [Мария]                         |
|        н | Nikola [Николай]                                         |
|        о | Olika [Ольга]                                            |
|        п | Pawe [Павел]                                             |
|        р | Loman [Роман] / Lasijo [радио]                           |
|        с | Senjon [Семён]                                           |
|        т | Tasijana [Татьяна] / Tamala [Тамара]                     |
|        у | Ulijana [Ульяна]                                         |
|        ф | Pijoto [Фёдор]                                           |
|        х | Kaliton [Харитон]                                        |
|        ц | Sapija [цапля] / Sente [центр]                           |
|        ч | Seloweki [человек]                                       |
|        ш | Sula [Шура]                                              |
|        щ | Sijuka [щука]                                            |
|        ъ | sitelen kiwen [твёрдый знак]                             |
|        ы | Eli / Jeli [еры]                                         |
|        ь | sitelen pi kiwen ala [мягкий знак]                       |
|        э | Eko [эхо]                                                |
|        ю | Juli [Юрий]                                              |
|        я | Jako [Яков]                                              |
